##第２章　ニューラルネットワーク
###2.1　単純パーセプトロン
単純パーセプトロンとは図2.1のような素子で表現される回路です。生物の脳神経細胞の電気的な振る舞いをヒントに簡略化したモデルです。

**図2.1**
![enter image description here](https://lh3.googleusercontent.com/-UTPbjAwLtnM/V86hR3xKj6I/AAAAAAAAAS8/gn03x3ZXYiUEYbO-exs6V_RzgViry0kLQCLcB/s0/%25E3%2582%25B9%25E3%2582%25AF%25E3%2583%25AA%25E3%2583%25BC%25E3%2583%25B3%25E3%2582%25B7%25E3%2583%25A7%25E3%2583%2583%25E3%2583%2588+2016-09-06+19.57.41.png "スクリーンショット 2016-09-06 19.57.41.png")

####2.1.1　単純パーセプトロンのモデル
ある素子から見て外界からの入力信号を$x_i$とし、$x_i$ごとの信号の通りやすさを$w_i$と定義します。これは$x_i$の**重み**と言います。$x_i$に$w_i$で重み付けされた値の合計がある固定の閾値$b$を超えた場合に素子が発火し出力$u$を得ます。$b$は**バイアス**と呼びます。
数式で表すと以下のようになります。

$$
u = w_1x_1+w_2x_2+w_3x_3+\cdots+w_nx_n -b = \sum_{i=1}^nw_ix_i -b    \tag{2.1}
$$

ここで常に$1$となる$0$個目の入力を考えてバイアス$-b$を$w_{0}$の重みとおくことにより式$(2.1)$は一般性を損なうことなく以下のように定義できます。

$$
u = w_0x_0+w_1x_1+w_2x_2+\cdots+w_{n}x_{n} = \sum_{i=0}^{n}w_ix_i    \tag{2.2}
$$

また$u$の何かしらの関数$f$を定義して最終出力$z$が定まります。

$$
z=f(u)       \tag{2.3}
$$

単純パーセプトロンの場合この関数$f$は、$u$が$0$または正の値をとるときに$1$、負の値をとるときには$0$を出力するものでステップ関数と呼ばれます。また一般に素子が活性するしないを決定するものであるから**活性化関数**と呼ばれます。
$$
z= \left \{
\begin{array}{l}
1　(u \geq0)\\
0　(u < 0)
\end{array}
\right.    \tag{2.4}
$$

後の章で詳しく述べますが、現在ではこの活性化関数は上記のような出力が$0,1$のような二値をとるものではなく非線形なさまざまな関数が提案されています。

####2.1.2　単純パーセプトロンが出来ること

式$(2.1)$の意味をもう少し詳しく掘り下げてみましょう。説明を簡単にするため$N=2$、つまり下記のような二次元のケースで考えてみます。

$$
u = w_1x_1 + w_2x_2 - b   \tag{2.5}
$$

ここで以下のように$u=0$とおいた場合、

$w_1x_1 + w_2x_2 - b = 0 \tag{2.6}$
$w_0x_0+w_1x_1 + w_2x_2 = 0   \,\,\,\,\,\,\,\,(b = -w_0, x_0=1とした場合)\tag{2.7}$


これは以下のような平面上の直線で表されます。

**図2.2**
![enter image description here](https://lh3.googleusercontent.com/-9IzuZYUTjDA/V86kUEL2aUI/AAAAAAAAATY/TP28oYf-blgc5Ig0EewrhCjKL_Sp25sJwCLcB/s0/%25E3%2582%25B9%25E3%2582%25AF%25E3%2583%25AA%25E3%2583%25BC%25E3%2583%25B3%25E3%2582%25B7%25E3%2583%25A7%25E3%2583%2583%25E3%2583%2588+2016-09-06+20.10.37.png "スクリーンショット 2016-09-06 20.10.37.png")

点$x$は●と○で表すそれぞれ異なるクラスに属しており、このように直線で二つのクラスに分けることができるよう平面上に分布している場合に$x$は**線形分離可能**と言います。言い換えれば$x$が線形分離可能であるなら、分離境界を表す直線が必ず存在するということになります。さらに言えば、分離を表す直線を決めるパラメーターである重み$w$やバイアス$b$が必ず存在するので、反復解法にて有限回数でそれらパラメーターを決定することができます。これは一般的に次元が多くなっても成り立ち、その場合は分離超平面が存在します。証明は割愛しますが、これを**パーセプトロンの収束定理**と言います。
このように単純パーセプトロンは線形分離可能であることを前提に、分離超平面を見つけ出すことにより**二値の分類問題**を解くことが可能です。以下、例としてよく紹介される論理演算について見てみましょう。論理演算とは表2.1のような$0,1$で表されるビット演算です。　

**表2.1** 論理演算

| $x_1$ | $x_2$ | $t_{OR}$ |$t_{AND}$|$t_{XOR}$|
|:-----:|:-----:|:---:|:---:|:---:|
|0      |0      |0    |0|0|
|1      |0      |1    |0|1|
|0      |1      |1    |0|1|
|1      |1      |1    |1|0|

$t_{OR}$:論理積、$t_{AND}$:論理和、$t_{XOR}$:排他的論理和
$1$:真、$0$:偽

これを図で描くと以下のようになります。●が真、○が偽となります。

**図2.3(a)**
![enter image description here](https://lh3.googleusercontent.com/-BHYUMnNSdos/V86R80tlZMI/AAAAAAAAARQ/1bm8_BZvkKoSJTySXCSUW20t3iKW8MlHQCLcB/s0/%25E3%2582%25B9%25E3%2582%25AF%25E3%2583%25AA%25E3%2583%25BC%25E3%2583%25B3%25E3%2582%25B7%25E3%2583%25A7%25E3%2583%2583%25E3%2583%2588+2016-09-06+18.35.15.png "スクリーンショット 2016-09-06 18.35.15.png")
**図2.3(b)**
![enter image description here](https://lh3.googleusercontent.com/-QMtK7oSm6ks/V86SCXytMDI/AAAAAAAAARY/sGeHElI1lP4OenJDYYYy0UKDNmqHTLDcwCLcB/s0/%25E3%2582%25B9%25E3%2582%25AF%25E3%2583%25AA%25E3%2583%25BC%25E3%2583%25B3%25E3%2582%25B7%25E3%2583%25A7%25E3%2583%2583%25E3%2583%2588+2016-09-06+18.45.22.png "スクリーンショット 2016-09-06 18.45.22.png")
**図2.3(c)**
![enter image description here](https://lh3.googleusercontent.com/-oFCQ7iYZ_0I/V86SIm_RpkI/AAAAAAAAARg/bpO949bU_E4ny2o6gom8wNyPwDzb1NJHACLcB/s0/%25E3%2582%25B9%25E3%2582%25AF%25E3%2583%25AA%25E3%2583%25BC%25E3%2583%25B3%25E3%2582%25B7%25E3%2583%25A7%25E3%2583%2583%25E3%2583%2588+2016-09-06+18.45.41.png "スクリーンショット 2016-09-06 18.45.41.png")

論理和(OR)と論理積(AND)では図2.3(a)および図2.3(b)のように直線で分離可能です。排他的論理和(XOR)では図2.3(c)のようになりますが、これは直線での分離は不可能です。このように単純パーセプトロンは線形分離不可能な問題を解くことはできません。しかし、世の中、線形分離可能な問題のほうがむしろ稀であり、線形分離不可能な問題を解くことができない単純パーセプトロンは、それ単体として現在ではあまり使いどころがないというのが正直なところでしょう。しかし、これは次節以降で紹介する層状パーセプトロンの最小構成を成すものであり、ニューラルネットワークにおける重要なモデルであることは間違いありません。

####2.1.3　単純パーセプトロンの学習過程

それでは線形分離可能な問題であることを前提に、2.1.2で述べた分離超平面をどのように決定すればよいでしょうか？超平面を構成するパラメーターは重み$w$およびバイアス$b$なので、これらをうまく推定できれば良いことになります。
説明を簡素にするために、式$(2.2)$のように$b$を$w$の特殊ケースと考えます。また、それぞれの重みをベクトルで${\bf w}=(w_0,w_1,...w_n)$としておきます。
まず複数のパターンベクトルのうちのひとつ${\bf x_p} = (x_{p0}, x_{p1},...x_{pn})$を選びます。その際対応する正解$t_{p}$を与え、選んだパターンベクトルから式$(2.4)$で計算された最終出力$z_p$と$t_p$との差分を評価し、差分があればその方向に${\bf w}$にわずかばかり修正を加えます。そして全ての入力パターンベクトル$x_p$について計算を繰り返し、修正量がゼロ、つまり${\bf w}$が変化しなくなったら計算を終了します。これは解析的に解けない問題について近似を得るときに頻繁に用いられる数値解析的な反復解法で、数式で表すと以下のようになります。

$$
{\bf w} \leftarrow {\bf w} + \eta(t_p-z_p){\bf x_p}\\(0 < \eta \leq 1)  \tag{2.8}
$$

ここで$t_p$は正解のときに$1$をとり、不正解のときに$0$をとる教師信号(教師データ)、$\eta$はどのくらい修正を加えるかをコントロールする定数で、学習の度合いを決定することから**学習率**と呼ばれます。通常小さな値を設定します。大きすぎたり、小さすぎたりすると収束が遅くなるのは上記で述べた更新の定義からも明らかかと思います。
例えば、正解が$1$で最終出力が$0$の場合（つまり不正解の場合）、更新量は$\eta(1-0)x_p = \eta{x_p}$となり、$x_p$に比例した更新量となります。また正解が$1$で最終出力が1の場合（つまり正解の場合）、更新量は$\eta(1-1)x_p = 0$でゼロとなり学習できていることを表します。ただし、求まる${\bf w}$は必ず一つとは限りません。図2.2の概念図でも直感的にわかりますが、入力データによってはいくつもの分離超平面が存在するということに注意が必要です。このあたりについては次節以降で説明していきます。
このようにあらかじめ用意された教師信号を用いて学習することを**教師あり**学習と言います。また、上記のような一連のプロセスのことを**訓練**(トレーニング)すると言ったりします。
ここまでをC++のソースコードにまとめると、単純パーセプトロンの学習過程は以下のようになります。（短いコードなので全部載せます）

**コード2.1**
```
cpp {.linenums}
#include <iostream>

float dot(float *v1, float *v2, int len){
    float sum = 0;
    for(int i=0; i<len; i++){
        sum += v1[i] * v2[i];
    }
    return sum;
}

float step(float v){
    return v > 0 ? 1:0;
}

float forward(float *x, float *w, int len){
    float u = dot(x, w, len);
    return step(u);
}

void train(float *w, float *x, float t, float e, int len){
    float z = forward(x, w, len);
    for (int j=0; j<len; j++){
        w[j] += (t - z) * x[j] * e;
    }
}

#define DATA_NUMS 4
#define WEIGH_NUMS 3

int main() {
    //学習率を定義
    float e=0.1;

    //入力データ
    float x[DATA_NUMS][WEIGH_NUMS] = {{1,0,0}, {1,0,1}, {1,0,1}, {1,1,1}};

    //論理積
    float t[DATA_NUMS] = {0, 0, 0, 1};
    //論理和
    //float t[DATA_NUMS] = {0, 1, 1, 1};

    //重みをゼロで初期化
    float w[WEIGH_NUMS] = {0, 0, 0};

    int epoch = 10;
    for(int i=0; i<epoch; i++){
        std::cout << "epoch:" << i << " ";
        for(int j=0; j<DATA_NUMS; j++){
            train(w, x[j], t[j], e, WEIGH_NUMS);
        }
        for (int j=0; j<WEIGH_NUMS; j++){
            std::cout << "w" << j << ":" << w[j] << " ";
        }
        std::cout << std::endl;
    }

    for (int i=0; i<DATA_NUMS; i++){
        std::cout << forward(x[i], w, WEIGH_NUMS) << " ";
    }
    std::cout << std::endl;

    return 0;
}
```

上記のプログラムを動かすと[0 0 0 1]が出力され、分類に成功していることが分かります。

正直このプログラム自体にそれほど意義があるとは思いませんが、考え方を理解するにはこのようにコードに落としてみるのがエンジニアにとってわかりやすいのではないかと思います。

さて、単純パーセプトロンは先に述べたとおり、線形分離可能な問題しか扱うことができません。次節以降は線形分離不可の問題についても扱うことができる層状ネットワークについて見ていきたいと思います。
